\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{zywienie}
      Agnieszka A. Borowiec, Anita E. Aranowska
      \emph{ Style żywieniowe Polaków i ich społeczno-demograficzne uwarunkowania}.
      Pomeranian J Life Sci, Warszawa
      2018.
    \bibitem{stack}
     \emph{https://insights.stackoverflow.com/survey/2019 }
     Data dostępu: 05.11.2019 09.39
     \bibitem{gqlcode}
     \emph{https://graphql.org/code/}
     Data dostępu: 05.11.2019 15.08
     \bibitem{efcore}
     \emph{https://docs.microsoft.com/pl-pl/ef/core/}
     Data dostępu: 05.11.2019 17:55
     \bibitem{angulararch}
     \emph{https://angular.io/guide/architecture}
     Data dostępu: 05.11.2019 18:37
     \bibitem{analiza}
     Karl E Wiegers, Joy Beatty
     \emph{Specyfikacja oprogramowania. Inżynieria wymagań.}
     Helion,
     2014.
     \bibitem{asp}
     Adam Freeman
     \emph{Pro ASP.NET Core MVC 2}
     APRESS, Londyn
     2019.
     \bibitem{api}
     Glenn Block, Pablo Cibraro, Pedro Felix, Howard Dierking, Darrel Miller
     \emph{Designing Evolvable Web APIs with ASP.NET}
     O'Reilly Media
     2014.
     \bibitem{ts}
     Nathan Rozentals
     \emph{Język TypeScript. Tajniki kodu. Wydanie II}
     Helion,
     2017.
     \bibitem{spa}
     \emph{https://blog.angular-university.io/why-a-single-page-application-what-are-the-benefits-what-is-a-spa/} Data dostępu: 24.11.2019 12:26
     \bibitem{postgresql}
     Joshua D. Drake, John C. Worsley
     \emph{Practical PostgreSQL}
     O'Reilly Media,
     2002.
     \bibitem{rider}
     \emph{https://www.jetbrains.com/rider/}
     Data dostępu: 24.11.2019 12:44
     \bibitem{tslint}
     \emph{https://github.com/palantir/tslint}
     Data dostępu: 24.11.2019 13:00
     \bibitem{git}
     \emph{https://git-scm.com/}
     Data dostępu: 24.11.2019 13:19
     \bibitem{apollo}
     \emph{https://www.apollographql.com/docs/angular/}
     Data dostępu: 01.12.2019 20:50
   
\end{thebibliography}